\chapter{Aplikazio Nagusia Probatzen}
 
Aplikazio nagusiaren prozesua ikusteko, testu baten irudi sinple batekin proba bat burutuko da, aplikazioak eskaintzen dituen aukera bakoitzarekin lortzen diren emaitzak bistaratuz.

\ref{fig:eskemaOrokorra} irudiko eskema orokorra gogoratuz, aplikazioak eskaintzen duen lehenengo aukera, irudiarentzat aurreprozesatze propioa aurkitzea edo defektuzkoa aurreprozesatzea burutzea da. Ondoren, OCR egin eta huztegien bidez ez zuzendu, automatikoki zuzendu edo semiautomatiko zuzentzeko aukera eskaintzen du. Beraz, aurreprozesatzeari dagozkion bi aukera eta hiztegien bidezko zuzenketaren beste hiru aukera daudenez, 6 bide desberdin egongo lirateke aplikazioan.

Adibide honetan, bide horietako bi probatuko dira:
\begin{itemize}
\item 1.Adibidea $\Rightarrow$ Bilaketa Heuristikoa + Zuzenketa Automatikoa
\item 2.Adibidea $\Rightarrow$ Defektuzko Aurreprozesaketa + Zuzenketa Semiautomatikoa
\end{itemize}

Bi adibideetan testu-irudi berbera erabiliko da, \ref{fig:irudia_3} irudia alegia.

Irudi originalari \textit{tesseract} aplikazioaren bidez, OCR eginez gero, honako emaitza lortu da, $\%90,66$-ko asmatze-tasarekin:
\newpage
\begin{verbatim}
1, La soc1edad de clases y el Estado

1. El Estado, producto del carácter irreconciliable
de las contradicciones de clase

Ocurre hoy con la doctrina de Marx lo que ha solido
ocurrir en la historia repetidas veces con las doctrinas de
los pensadores revolucionarios y de los jefes de las clases
oprimidas en su lucha por la liberación. En vida de los
grandes revolucionarios, las clases opresoras les someten
a constantes persecuciones, acogen sus doctrinas con la
rabia más salvaje, con el odio más furioso, con la campa-
ña más desenfrenada de mentiras y calumnias. Después
de su muerte, se intenta convertirlos en iconos inofensi-
VOS canonizarlos, por decirlo así, rodear sus nombres“ de
una cierta aureola de gloria para <<consolar » y engañar a
188 Clases ºprimidas, castrando el contemd0 de su doctri-

umolue1onar1a, mellando su filo revolucionario envi—
_' ww . En semejante <<arreglo» del marxismo se dan

\end{verbatim}

\section{1.Adibidea}
Adibide honetan, irudiaren aurreprozesatze propioa lortzeko bilaketa heuristikoa burutuko da eta ondoren modu automatikoan hiztegien bidez testua zuzenduko.

\subsection{BilaketaHeuristikoa}

\ref{fig:bilkateaAurrepro} irudia lortu da bilaketa heuristikoaren bidez.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.05}{\includegraphics{figs/eral13.jpg}} 
    \caption{Bilaketa Heuristikoaren bidez lortutako aurreprozesatzea: Normalize + Normalize + Contrast + Contrast + Contrast + Contrast} 
    \label{fig:bilkateaAurrepro} 
  \end{center} 
\end{figure}

Irudi honi \textit{Tesseract} aplikazioa pasatuz, ondorengo testu digitala eta $\%94,66$-ko asmtze tasa lortu dira.

\newpage
\begin{verbatim}
1, La sociedad de clases y el Estado

1. El Estado, producto del carácter irreconciliable
de las contradicciones de clase

Ocurre hoy con la doctrina de Marx lo que ha solido
ocurrir en la historia repetidas veces con las doctrinas de
los pensadores revolucionarios y de los jefes de las clases
oprimidas en su lucha por la liberación. En vida de los
grandes revolucionarios, las clases opresoras les someten
a constantes persecuciones, acogen sus doctrinas con la
rabia más salvaje, con el odio más furioso, con la campa—
ña más desenfrenada de mentiras y calumnias. Después
de su muerte, se intenta convertirlos en iconos inofensi-
VOS, canºnizarlos, por decirlo así, rodear sus nombres de
una cierta aureola de gloria para <<consolar» y engañar a
las clases oprimidas, castrando el contenido de su doctri-
na revolucionaria, mellando su filo revolucionario, envi—
lºdéndola. En semejante <<arreglo» del marxismo se dan
\end{verbatim}


\subsection{Zuzenketa Automatikoa}

Zuzenketa automatikoaren bidez berriz, asmatze-tasa jaitsi egin da, $\%93,33$-ra alegia. Bi testuak konparatzen badira, arazo bat ikus daiteke. Adibidez 'Marx' izen propioa, 'Marc' izen propioagatik aldatzen da. Horrelako akatsengatik jaisten da beraz asmatze-tasa.

\begin{verbatim}
1, La sociedad de clases y el Estado

1. El Estado, producto del carácter irreconciliable
de las contradicciones de clase

Ocurre hoy con la doctrina de Marc lo que ha solido
ocurrir en la historia repetidas veces con las doctrinas de
los pensadores revolucionarios y de los jefes de las clases
oprimidas en su lucha por la liberación. En vida de los
grandes revolucionarios, las clases opresoras les someten
a constantes persecuciones, acogen sus doctrinas con la
rabia más salvaje, con el odio más furioso, con la campa—
ña más desenfrenada de mentiras y calumnias. Después
de su muerte, se intenta convertirlos en iconos inofensivo-
VOS, canonizarlos por decirlo así, rodear sus nombres de
una cierta aureola de gloria para desconsolar y engañar a
las clases oprimidas, castrando el contenido de su doctrina-
na revolucionaria, mellando su filo revolucionario, envió
oliéndola En semejante arreglo del marxismo se dan
\end{verbatim}


\section{2.Adibidea}
Adibide honetan, defektuzko aurreprozesatzea burutuko da eta ondoren modu semiautomatikoan hiztegien bidez testua zuzendu.

\subsection{Defektuzko Aurreprozesaketa}

\ref{fig:bilkateaAurrepro} irudia lortu da bilaketa heuristikoaren bidez.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.05}{\includegraphics{figs/eral13_2.jpg}} 
    \caption{Defektuzko Aurreprozesatzearen bidez lortutako irudia: Normalize + Gaussian-Blur + Contrast} 
    \label{fig:bilkateaAurrepro} 
  \end{center} 
\end{figure}

Irudi honi \textit{Tesseract} aplikazioa pasatuz, ondorengo testu digitala eta $\%88,66$-ko asmtze tasa lortu dira. Hau da, irudi originalarekin baino emaitza txarragoa lortu da.

\begin{verbatim}
1, La soc1edad de clases y el Estado

1. El Estado, producto del carácter irreconciliable
de las contradicciones de clase

Ocurre hoy con la doctrina de Marx lo que ha solido
ocurrir en la historia repetidas veces con las doctrinas de
los pensadores revolucionarios y de los jefes de las clases
ºprimidas en su lucha por la liberación. En vida de los
grandes revolucionarios, las clases opresoras les someten
a constantes persecuciones, acogen sus doctrinas con la
rabia más salvaje, con el odio más furioso, con la campa-
ña más desenfrenada de mentiras y calumnias. Después
de su muerte, se intenta convertirlos en iconos inofensi-
Vº|, canonizarlos, por decirlo asi, rodear sus nom/m x de
… cierta aureola de gloria para <<consolar» y engañar a
'“ Clases oprimidas, castrando el ¿()/¡tenido de su doctri-

“…lucionaría, mellando su filo revolucionario, emi—

…. En semejante <<arreglo» del marxismo se dan

\end{verbatim}

\subsection{Zuzenketa Semiautomatikoa}

Zuzenketa Semiautomatikoarekin, $\%88,66$-tik $\%90,66$-ko asmatze-tasa izatera pasatzea lortu da.

\begin{verbatim}
1, La sociedad de clases y el Estado

1. El Estado, producto del carácter irreconciliable
de las contradicciones de clase

Ocurre hoy con la doctrina de Marx lo que ha solido
ocurrir en la historia repetidas veces con las doctrinas de
los pensadores revolucionarios y de los jefes de las clases
oprimidas en su lucha por la liberación. En vida de los
grandes revolucionarios, las clases opresoras les someten
a constantes persecuciones, acogen sus doctrinas con la
rabia más salvaje, con el odio más furioso, con la campa-
ña más desenfrenada de mentiras y calumnias. Después
de su muerte, se intenta convertirlos en iconos inofensi-
Vº|, canonizarlos, por decirlo así rodear sus nom/m x de
… cierta aureola de gloria para <<consolar» y engañar a
'“ Clases oprimidas, castrando el ¿()/¡tenido de su doctri-

“…lucionaría, mellando su filo revolucionario, emi—

…. En semejante <<arreglo» del marxismo se dan

\end{verbatim}

\chapter{Proiektuaren Helburuen Dokumentua}

\section{Proiektuaren Deskribapena eta Helburuak}

Proiektu honen helburua, testu historikoen irudiak izanik, modu automatiko batean, irudi horiek testu bihurtzea da. Hau burutzeko OCR \footnote{Optical character recognition} teknika inplementatuta daukan \textit{tesseract} aplikazio libreaz baliatuko gara. Horrela software librearen ideologia jarraituz, jadanik inplementatuta dagoena aprobetxatuko da, eta honen gainean hobekuntzak egiten saiatu. 

Helburuak gauzatzeko, proiektua azpi-helburuetan banatzea komeni da. Horrela, azpi-helburuak garrantziaren arabera sailkatu eta horren arabera joateko atazak burutzen.

Nire proiektua konputazioa espezialitatekoa denez, helburu nagusienetakoa, adimen artifizialeko teknika desberdinak probatzea da. Horrela, \textit{tesseract} aplikazioan aldaketak gauzatuz, testu historikoei OCR egitean, asmatze-tasak igotzea lortuz edo  egindako probak dokumentatuz behintzat. 

Bestetik, OCR teknika hiztegiez baliatzen denez, garrantzitsua izango da hauek aztertzea eta aldatzea. Adibidez, gure testu historikoak, ez dute zertan  gaur egungo hiztegiak onartzen duten moduan idatzita egon. Horrenbestez, “tesseract” aplikazioak arazoak izan ditzake testu hauek prozesatzeko garaian. Beraz, gure testu historikoentzat egokiak diren hiztegiak inportatzen baditugu, emaitzak hobetu ditzakegu.

Gainera, testu historikoen irudiak zuzenean \textit{tesseract} aplikazioari pasatu beharrean, aurrez irudi hauek prozesatuz, emaitzak hobetzen al diren begiratzea komeni da. Azken batean, irudian dauden letra edo hizkiekin soilik geratzea, hots, irudia garbitzea.

Helburu horiez gain ondo egongo litzateke, testu historikoei OCR egitean, bihurketa testu planoan esportatu beharrean, jatorrizko pdf-aren gainean egitea. Hau da, jatorrizko pdf-a, bilaketak egiteko aukera moduan lagatzea.

Aurreko helburuak barnebilduz, egindako guztia aplikazio batean bilduko da, proiektuari osotasun bat emanez.

\section{Atazak}

Behin helburuak definitu ditugula, proiektuan zehar  burutu beharreko lana deskonposatuko dugu, lan pakete desberdinetan deskonposatuz (LDE).

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/lde.png}} 
    \caption{LDE} 
    \label{fig:lde} 
  \end{center} 
\end{figure}

LDE\footnote{Lanaren Deskonposaketa Egitura}-tik abiatuz (\ref{fig:lde} irudia), hona hemen proiektua arrakastaz
burutzeko garatu beharreko azpi-ataza edo lan pakete bakoitzaren deskribapena edo azalpenak:
\begin{itemize}
\item[\textbf{1.1.1 Plangintza:}]Proiekturen helburuak betetzeko jarraiutko den lan metodologia zehaztuko da.
\item[\textbf{1.1.2 Jarraipena eta Kontrola:}]Plangintzan definitutakoa betetzen hari garen edo ez kontrolatzeko erabiliko da.  Proiektuan zehar emango da jarraipen hori eta behin amaitutakoan konparaketak egiteko plangintzan definitutakoarekin konparatzeko balioko digu.
\item[\textbf{1.2.1.1 Tesseract:}]\textit{tesseract} programa osoak nola funtzionatzen duen jakitea oso zaila bada ere, guri interesatzen zaizkigun atalen inplementazioa aztertu eta nola dabilen ulertu beharko da.
\item[\textbf{1.2.1.2 OCR algoritmoak:}]\textit{tesseract} aplikazioak zein OCR algoritmo erabiltzen dituen aztertu eta hobekuntzak nola egin ditzazkegun ikertu.
\item[\textbf{1.2.1.3 Hiztegiak:}]\textit{tesseract} aplikazioak hiztegiak nola kudeatzen dituen aztertu eta hobekuntzak nola egin ditzazkegun ikertu.
\item[\textbf{1.2.1.4 Irudien Aurreprozesaketa:}]Irudiei OCR egin aurretik, hauek aurreprozesatzeko zein aukera dauden ikertu.
\item[\textbf{1.2.2.1.1 Algoritmoak:}]Aurrez ikertutako algotimoak “tesseract”-en inportatu eta probak egin
\item[\textbf{1.2.2.2.2 Hiztegiak:}]\textit{tesseract} aplikazioan hiztegi desberdinak inportatu eta probak egin.
\item[\textbf{1.2.2.2. Irudien Aurreprozesaketa:}]Aurrez ikertutakoa inplementatu (ez badago inplementatuta) eta probak egin
\item[\textbf{1.2.2.3 Aplikazioa:}]Egindako guztia mugikorreko aplikazio batean bildu.
\item[\textbf{1.3.1 Memoria:}]Proiektuan garatuko den produktuaren dokumentazioa idatzi.
\item[\textbf{1.3.2 Aurkezpena:}]Proiektuan garatuko dena laburbiltzen duen azalpena prestatu.

\end{itemize}
\newpage
\section{Estimazioa eta Egutegia}
Atal honetan, proiektua burutzeko estimatutako orduak (300 ordu) zein atazetan inbertituko diren azalduko da. Bestetik, ataza horiek egutegian zehar noiz garatuko diren, Gantt diagramaren laguntzaz.

\subsection{Estimazioa}


\begin{table}[!htb]
   % \rowcolors{1}{}{lightgray}
    \centering
    \begin{tabular}{p{6cm}p{8cm}}
        \hline
        \rowcolor[gray]{.1} \color{white}Lan Paketea & \color{white}Lanaren Estimazioa (Ordutan)\\
        \hline
         1.1.1 Plangintza & 15 \\
         1.1.2 Jarraipena eta Kontrola & 20 \\
        %\cellcolor{lightgray}&Single-row\\
         1.2.1.1 Tesseract & 20 \\
       % \multirow{-3}{*}{\cellcolor{lightgray}Multi-row (3)}&Single-row\\
         1.2.1.2 OCR algoritmoak & 30 \\
         1.2.1.3 Hiztegiak & 15 \\
         1.2.1.4 Irudien Aurreprozesaketa & 15 \\
         1.2.2.1.1 Algoritmoak & 40 \\
         1.2.2.2.2 Hiztegiak & 20\\
         1.2.2.2 Irudien Aurreprozesaketa & 20 \\
         1.2.2.3 Aplikazioa & 30\\
         1.3.1 Memoria & 60 \\
         1.3.2 Aurkezpena & 15\\ 
         \cellcolor{lightgray}Guztira &  \cellcolor{lightgray}300\\
         
     %   \hline
    \end{tabular}
    \caption{Ataza Bakoitzaren Estimazioa}\label{tab:multi row}
\end{table}


\subsection{Gantt Diagrama}

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/gantt.png}} 
    \caption{Gantt Diagrama} 
    \label{fig:lde} 
  \end{center} 
\end{figure}

\newpage

\section{Irismena}

Proiektuan ezartzen diren helburuak arrakastaz bete nahi badira, garrantzitsua da helmuga batzuk definitzea.

Proiektuaren helburu nagusia, aurreko atalean azaltzen den bezala, testu historikoei OCR egitean asmatze-tasak hobetzea da. Hori lortzeko \textit{tesseract} aplikazio librean aldaketak egitea da asmoa. Baina horretan hasi baino lehen, "tesseract" programak nola funtzionatzen duen eta nola hobetu daitekeen ikertu beharra dago.

Behin ikerketa hori burututa, programaren kodea aldatzen eta probak egiten hasiko ginateke. Garrantzitsua izango da, egindako aldaketa bakoitza zergatik egin den justifikatzea eta aldaketa bakoitzaren ostean probak burutu eta hauen emaitzak gordetzea.

Aldaketen eta proben zati horrek irismenean eragin handia izango duelakoan nago. Hasieratik proposatutako aldaketek emaitza egokiak ematen badituzte helmuga edo helburu nagusira azkar iristea esan nahiko luke eta horrenbestez beste helburuak gauzatzeko denbora edukitzea. Hori horrela ez bada ordea, aldaketa eta proba gehiago egin beharko dira programan, eta posible da estimatutako orduetatik pasatzea. Kasu horretan, bigarren mailako helburuak proiektutik kanpo uztea ekar dezake, adibidez, mugikorrerako aplikazioa gauzatzea.  

\section{Lan Metodologia}

Proiektua gauzatzeko jarraian azaltzen den metodologia erabiliko da. Honek fase desberdinak izango dituelarik.

Hasieran, ezer garatu aurretik, 'hasierako hurratsak' izeneko dokumentu ez ofizial bat idatzi nuen. Bertan, \textit{tesseract} aplikazioa gainetik aztertu nuen eta Wikisouerce weborriak \textit{tesseract}-ekin zuen interakzioa begiratu. Bestetik, aurreko urteerako GAP bat irakurri nuen, OCR-rekin lotura zuen bat zehazki.

Ondoren proiekturen helburuak pentsatu eta plangintza bat burutu da. Plangintzan proiektuarekin lortu nahi diren helburuak eta hauek lortzea nola espero den zehaztu da. Bertan, proiektua atazetan banatu eta ataza bakoitza noiz burutuko den eta zenbat denbora hartuko duen estimatu da besteak beste.

Behin plangintza bukatuta dagoela, ikerkuntzan zentratuko gara. Fase honetan \textit{tesseract} aplikazioak nola funtzionatzen duen eta zein algoritmo erabiltzen dituen ulertu beharko da. Baita hiztegiak nola kudeatzen dituen ere. Bestetik zein beste algoritmo inportatu daitekeen ere ikertuko da. \textit{tesseract}-i irudia pasa aurretik hau aurreprozesatzeko zein aukera dauden ere begiratuko da. Mugikorreko aplikazioa gauzatzeko modurik egokiena zein den begiratzea ere ongi egongo zen, baina hori bukaerarako utziko da, ez baitago ziur helburu hori garatuko den ala ez.

Ikerkuntza amaituta, bertan ikasitakoa garatu eta probatu baharko da. Fase honetan lortutako emaitzak kontrastatu eta ondorioak atera beharko dira. Gogoratu beharra dago \textit{tesseract} aplikazioa Googlek garatu duela azken urteotan eta oso tresna indartsua izatera iritsi dela. Horrenbestez bertan hobekuntzak egitea ez da lan erraza izango. Hobekuntzak egitea lortzen ez bada ere, egindako probak eta aldaketak ondo dokumentatzea izango da helburua.

Hau guztia egiten ari naizen bitartean,  kalkulu horri batetan garatutakoa zehaztuko da. Hiru atal izango ditu: Zer garatu den, noiz garatu den eta zenbat denbora pasatu dudan garatzen. 

Aipatzekoa da baita ere, astean behin gutxienez, proiektuaren segurtasun kopiak egingo direla. Batetik, hodeian, gitlab plataforman. Bertan egindako aldaketa guztiak ere gordetzen dira eta erraza da aurreko bertsioetara bueltatzea. Bestetik, disko gogor batetan ere gordeko dira segurtasun kopiak, hodeia arazoak ematen hasten bada ere.

Behin garapena bukatuta, memoria idazteari ekingo zaio. Memoria idatzita dagoelarik, hobekuntzak egiteko denbora baldin badago 300 ordu horiek asebetetzeko, bigarren mailako helburuei ekingo zaie, besteak beste. Garapenean arazorik balego eta memoria idazteko denbora justu dagoela estimatzen bada, garapena bertan behera uztearen zergatia azaldu beharko da.

Azkenik, memoria ondo errepasatu eta aurkezpena prestatzeari ekingo zaio.

\section{Arriskuen Analisia}

Proiektu honetan hauek dira aurreikusteen diren arriskua nagusiak:
\begin{itemize}
\item \textbf{Datuen Galera}: Arrisku hau ekiditeko, aldaketak egindako bakoitzean sarean gordeko da, gitlab plataforman. Bestetik, disko gogorrean ere gordeko dira kopiak, aldaketa garrantsitsuak egindako bakoiktzean adibidez.

\item \textbf{Asmatze-tasak ez igotzea}: Egindako plangintzaren barruan, asmatze-tasak igotzea lortzen ez bada, plangintza zertxobait aldatu eta denbora gehiago eskeiniko zaio atal honi. Hala ere, memorian ondo jaso beharko da egindako guztia.
\end{itemize}

\section{Interesatuak}

Hasteko, proiektua arrakastaz amaitzeko lehen interesatua ikaslea bera izango da. Proiektuaren izenak dioen bezala, Gradu Amaierako Proiektua, arrakastaz amaitu beharra dago gradua amaitzeko.

Beste interesatuak, proiektuko zuzendariak izango lirateke: Basilio Sierra eta Iñaki Alegria. Hauen zeregina, ikaslea proiektuan zehar gidatzea eta zalantzak argitzea izango da. Basilio, "konputazio Zientziak eta Adimen Artifiziala" sailekoa izanik, AA-ko teknikietan gidatuko nau. Iñaki berriz, IXA taldeko kide izenaik, hizkuntza eta hiztegiekin lagunduko dit.

Bukatzeko, proiektua arrakastaz burutu eta emaitzak onak badira, zenbait historialarik proiektu hau beren lanean erabilgarria suertatzea ere gertatu daiteke.


\chapter{Jarraipena eta Konrola}

Atal honetan, proiektuaren plangintzan definitutakoa bete den edo ez aztertuko da. Besteak beste, garatutako proiektua eta hasieran planifikatutakoaren arteko aldea begiratuko dugu, baita proiektua egiteko denbora erreala aurretik planifikatutako estimazioarekin alderatu ere.

\section{Aldaketak}

Proiektuan hasieran planifikatu zena eta garatu denaren artean alde handia dago. Hasierako planifikazioan, ez zen uste irudien aurreprozesatzean horrenbeste zentratuko zenik eta OCR algoritmoekin lan gehiago egingo zela uste zen adibidez.

Aldaketa horiek, lan paketeetan sartu beharreko denbora erabat aztoratu dute, hurrengo atalean ikusi daitekeen bezala.

\section{Desbideraketak}

\ref{tab:desb} taulan ikusi daiteke, lan pakete bakoitzak izan duen desbiderapena. Plangintza aldatzearen ondorioz, \textit{Tesseract} aplikazioko algoritmoak hobetzean, ez da batere ordurik sartu. Bestetik, irudien aurreprozesatzean gehiago zentratu denez, desbiderapena ikusi daiteke.

Bestetik, memoria idazteari ordu gutxiegi aurreikusi zitzaizkiola ikusi daiteke. Ia ordu bikoitza pasatu baita ataza horretan.

\begin{table}[!htb]
   % \rowcolors{1}{}{lightgray}
    \centering
    \begin{tabular}{p{6cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}}
        \hline
        \rowcolor[gray]{.1} \color{white}Lan Paketea & \color{white}Estim. & \color{white}Erreala & \color{white}Desb.\\ \\
         1.1.1 Plangintza & 15 ordu & 13 ordu & \cellcolor{green} -2 ordu \\
         1.1.2 Jarraipena eta Kontrola & 20 ordu & 10 ordu & \cellcolor{green} -10 ordu \\
         1.2.1.1 Tesseract & 20 ordu & 17 ordu & \cellcolor{green} -3 ordu  \\
         1.2.1.2 OCR algoritmoak & 30 ordu & 10 ordu & \cellcolor{green} -20 ordu  \\
         1.2.1.3 Hiztegiak & 15 ordu & 17 ordu & \cellcolor{red} +2 ordu  \\
         1.2.1.4 Irudien Aurreprozesaketa & 15 ordu & 20 ordu & \cellcolor{red} +5 ordu \\
         1.2.2.1.1 Algoritmoak & 40 ordu & 0 ordu & \cellcolor{green} -40 ordu  \\
         1.2.2.2.2 Hiztegiak & 20 ordu & 25 ordu & \cellcolor{red} +5 ordu\\
         1.2.2.2 Irudien Aurreprozesaketa & 20 ordu & 52 ordu & \cellcolor{red} +32 ordu \\
         1.2.2.3 Aplikazioa & 30 ordu & 28 ordu & \cellcolor{green} -2 ordu\\
         1.3.1 Memoria & 60 ordu & 118 ordu & \cellcolor{red} +58 ordu \\
         1.3.2 Aurkezpena & 15 ordu & ? \\ \\
         \cellcolor{lightgray}Guztira &  \cellcolor{lightgray}300 &  \cellcolor{lightgray}310 &  \cellcolor{red} +10 ordu\\
         
    \end{tabular}
    \caption{Hasierako estimazioen eta denbora errealaren desbiderapenak.}\label{tab:desb}
\end{table}

Desbiderapen orokorra begiratzen bazaio, planifikatutakoa baino 10 ordu gehiago sartu direla ikusi daiteke. Gainera, hasierako planifikazioan \textit{Aurkezpena} lan paketea ere kontatu zen. Oraindik ataza hori burutu ez denez, ezin da jakin zenbat ordu pasatu beharko diren. Horrenbestez, desbiderapena zertxobait altuagoa izango da proiektuaren bukaeran.



